\chapter*{Eigenständigkeitserklärung}

Hiermit  erkläre  ich,  dass  ich  die vorliegende Arbeit  eigenständig verfasst,  keine  anderen  als  die angegebenen  Quellen  und  Hilfsmittel  verwendet  sowie  die  aus  fremden Quellen  direkt  oder  indirekt übernommenen Stellen/Gedanken als solche kenntlich gemacht habe. Diese Arbeit wurde noch keiner anderen Prüfungskommission in dieser oder einer ähnlichen Form vorgelegt.  

\vspace{4cm}

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}